# راه‌اندازی LAMP برای توسعه‌ی محلی روی Ubuntu

یکی از پُشته‌های \(Stack\) موردعلاقه‌ی توسعه‌دهندگان وب، LAMP می‌باشد که از واژه‌های **L**inux **A**pache **M**ySQL **P**HP گرفته شده است. راه‌اندازی این پشته روی محیط محلی \(Local\) به توسعه‌دهندگان این اجازه را می‌دهد که به راحتی اپلیکیشن‌های تحت‌وب خودشان با این فناوری‌ها توسعه دهند و آزمایش کنند. هم‌چنین راه‌اندازی این پشته به شما امکان نصب و توسعه‌ی نرم‌افزارهای آماده‌ای چون WordPress یا چارچوب‌ها \(Frameworks\) مانند Laravel می‌دهد.

در این آموزش، قدم به قدم با نصب و پیکربندی \(Config\) این پشته پیش می‌رویم.



**⚠️ دقت کنید:** این آموزش، مناسب راه‌اندازی این پشته بر روی Server نیست.

### نخست: دانلود و نصب نرم‌افزارها

با فرض این‌که سیستم‌عامل Ubuntu شما آماده و به‌روز است و هم‌چنین به اینترنت متصل هستید، ادامه می‌دهیم.

ابتدا لیست نرم‌افزارهای موجود در مخزن را با دستور زیر به‌روز کنید:

```
$ sudo apt update
```

سپس، بسته‌های apache2، mysql-server و php7.1 را نصب کنید.

```
$ sudo apt install apache2 mysql-server php7.1
```

**نکته:** ممکن است هنگام نصب mysql-server از شما گذرواژه‌ای برای حساب root درخواست شود. گذرواژه‌ای قوی انتخاب کنید که آن را فراموش نکنید.

**نکته:** ممکن است بسته‌ی php7.1 برای نسخه‌ی توزیع شما از مخازن رسمی در دسترس نباشد \(این بسته از نسخه ۱۷.۱۰ به بعد در مخازن قرار گرفت\). می‌توانید به جای php7.1 از php7.0 استفاده کنید، یا از [PPA غیررسمی ondrej](https://launchpad.net/~ondrej/+archive/ubuntu/php) همانند دستور زیر استفاده کنید.

```
$ sudo add-apt-repository ppa:ondrej/php
$ sudo apt update
```

**اختیاری:** پس از نصب PHP می‌توانید افزونه‌های \(Extensions\) آن را نیز از مخازن بارگیری و نصب کنید. لیست افزونه‌های دردسترس در مخازن را می‌توانید با دستور زیر مشاهده کنید.

```
$ apt-list "php-*"
```

توصیه می‌شود بسته‌های php-mbstring ، php-mysql ، php-pdo و php-curl را حتما نصب کنید.

**اختیاری: پیکربندی امنیتی MySQL**

برای پیکربندی امنیتی MySQL می‌توانید از دستور زیر استفاده کنید:

```
$ sudo mysql_secure_installation
```

### دوم: راه‌اندازی Apache

قبل از هر چیزی، با واردکردن آدرس http://localhost در مروگر خود، مطمئن شوید که Apache به طور کامل نصب شده است. اگر همه چیز خوب پیش‌رفته باشد، باید برگه‌ای مانند صفحه‌ای مانند این عکس ببینید:  
![](/images/lamp/small_apache_default.png)

بسیاری از کاربران ترجیح می‌دهند که در دایرکتوری پیش‌فرض Apache به کار خود ادامه دهند و برای حل مشکل دسترسی‌ها \(Permissions\)، دسترسی دایرکتوری را روی 777 تنظیم نمایند که علاوه بر ریسک امنیتی بالا، امکان ازدست‌رفتن فایل‌ها هنگام نصب مجدد سیستم‌عامل \(اگر /var در پارتیشن ریشه باشد\) وجود دارد.

برای جلوگیری از ریسک امنیتی و نیز از‌دست‌رفتن فایل‌ها، در دایرکتوری Home کاربر، دایرکتوری ریشه‌ی Apache را ایجاد می‌کنیم. برای شروع ابتدا یک دایرکتوری در Home خودتان با نام دلخواه ایجاد کنید \(در این آموزش، از نام www استفاده می‌کنیم\).

```
$ mkdir ~/www
```

Apache برای خواندن و نوشتن فایل‌ها از گروه www-data و کاربر www-data استفاده می‌کند، بنابراین اگر شما خودتان به گروه www-data اضافه کنید، با تنظیم‌کردن دسترسی ۶۶۰ روی دایرکتوری www می‌توانید بدون به‌خطر‌ انداختن امنیت خود، دسترسی خواندن و نوشتن را به خود و Apache بدهید.

برای این‌منظور ابتدا کاربر خود را به گروه www-data اضافه کنید:

```
$ sudo adduser $USER www-data
```

و دسترسی دایرکتوری www را به 660 تغییر دهید:

```
$ sudo chmod 660 ~/www
```

اکنون کافیست که دایرکتوری www را به Apache معرفی کنیم.

با دستور زیر، فایل پیکربندی سایت پیش‌فرض Apache را با nano باز کنید \(یا هر ادیتور دلخواه دیگر\):

```
$ sudo nano /etc/apache2/sites-enabled/000-default.conf
```

و به دنبال خطی که با عبارت DocumentRoot وارد می‌شود بگردید و مقدار آن مانند زیر تغییر دهید:

```
DocumentRoot /home/USER/www
```

دقت کنید که به جای USER، نام‌کاربری خود را وارد کنید، برای نمونه ehsaan. سپس فایل را ذخیره کنید و از ویرایشگر خارج شوید.

قدم آخر، معرفی‌کردن این دایرکتوری به عنوان دایرکتوری معتبر به apache می‌باشد. با دستور زیر، پرونده apache2.conf را با nano باز کنید \(یا هر ادیتور دلخواه دیگر\):

```
$ sudo nano /etc/apache2/apache2.conf
```

و خطی را که با عبارت زیر شروع می‌شود را بیابید:

```
<Directory /var/www/>
```

و این خط و خط‌های بعدی را مانند زیر تغییر دهید:

```
<Directory /home/USER/www/>

        Options Indexes FollowSymLinks ExecCGI
        AllowOverride all 
        Require all granted

</Directory>
```

دقت کنید که به جای USER، نام‌کاربری خود را وارد کنید، برای نمونه ehsaan. سپس فایل را ذخیره کنید و از ویرایشگر خارج کنید.

با دستور زیر، سرویس Apache را ری‌استارت کنید:

```
$ sudo service apache2 restart
```

### سوم: آزمایش

برای آزمایش این‌که همه چیز کار می‌کند، یک فایل index.php در دایرکتوری ~/www ایجاد کنید و محتوای زیر در آن قرار دهید:

```
<?php phpinfo();
```

و در مرورگر خود، آدرس http://localhost/index.php را باز کنید. اگر همه چیز را درست انجام داده باشید، باید صفحه‌ی phpinfo که نمایشگر نسخه PHP و پیکربندی Build آن است ببینید.

**🌟 تبریک!** شما با موفقیت LAMP را بر روی رایانه‌ی خود راه‌اندازی کردید!



